\begin{center}
\textbf{\large{Lời cảm ơn}}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}

Với tất cả sự trân trọng và lòng biết ơn sâu sắc, em xin được gửi lời cảm ơn chân thành nhất đến những người đã đồng hành, hỗ trợ và động viên em trong suốt hành trình thực hiện đồ án tốt nghiệp này.

Trước hết, em xin được bày tỏ lòng tri ân sâu sắc đến PGS.TS. Lê Đình Anh và ThS. Bành Đức Minh. Chính sự tận tâm, nhiệt tình chỉ bảo, những định hướng quý báu cùng kinh nghiệm chuyên sâu của hai thầy đã soi đường, giúp em vượt qua mọi khó khăn và hoàn thiện đồ án một cách tốt nhất. Em vô cùng biết ơn sự hướng dẫn tận tình và những góp ý chi tiết của hai thầy, đây là chìa khóa quan trọng để em phát triển ý tưởng và hoàn thành đồ án này.

Em cũng xin gửi lời cảm ơn chân thành đến Ban Giám hiệu, Ban Chủ nhiệm Khoa và toàn thể quý thầy cô giáo của Trường Đại học Công nghệ, ĐHQGHN. Những kiến thức nền tảng và chuyên sâu được truyền thụ trong suốt quá trình học tập là hành trang vững chắc, là bệ phóng để em có thể thực hiện thành công đồ án này.

Cuối cùng, em xin gửi lời cảm ơn đến gia đình và bạn bè đã luôn là điểm tựa vững chắc, là nguồn động lực tinh thần to lớn giúp em vượt qua mọi áp lực, khó khăn để đạt được thành quả như hôm nay. Sự tin tưởng, ủng hộ và động viên của mọi người chính là món quà quý giá nhất đối với em.

Mặc dù đã rất cố gắng, song do những hạn chế về mặt thời gian và kinh nghiệm, đồ án tốt nghiệp này chắc chắn sẽ không tránh khỏi những thiếu sót. Em kính mong nhận được những ý kiến đóng góp quý báu từ quý thầy cô để bản thân có thể hoàn thiện hơn nữa trong tương lai.


Em xin trân trọng cảm ơn!


